資金僅夠運作至月底 傳真社急籌380萬

前年依靠眾籌成立的本港首間獨立通訊社「傳真社（FactWire）」，最近因資金短缺問題面臨倒閉危機。傳真社創辦人吳曉東表示，傳真社餘下20多萬元資金，僅夠應付運作至本月底，早前已透過削減記者人數節流。他期望透過「公眾訂閱」方式籌集380萬元，應付未來一年的開支。吳曉東形容，傳真社資金全部來自本港市民，故將命運交由香港人決定。傳真社今天將在社交網站專頁交代。

吳曉東說，傳真社至今合共籌得781萬元，涉及5700人次支持，其中首次發起的眾籌有3300人參與，籌得約470萬元，扣除手續費後實際有430萬元。吳稱，傳真社的資金「百分百來自香港市民」，背後既沒有金主，也沒有資金鏈，加上傳真社無任何廣告收入，「唯一可以求救的只能向香港社會」。吳續稱，傳真社過去兩年的總開支分別是387萬及385萬元。

傳真社的收入來源大部分來自眾籌，但亦計劃透過向傳媒及市民收費維持運作。吳曉東透露，傳真社創辦至今共發表56篇調查報道，平均每月有2.6篇，目前雖有八成本港主流傳媒訂閱，但因「產量」不夠多，至今仍維持免費模式，未能從中賺取收入。吳說﹕「新聞買賣也要看數量，需跟生產量掛，要數量很高才有傳媒付費訂閱。」但他擔心提高「產量」會影響新聞質素。

傳真社今年8月曾推出公眾訂閱計劃，向每名用戶收取2555元的年費，即平均每天7元，結果亦不理想。吳曉東稱：「目標想有5000名市民訂閱，但現時只有百多個用戶。」吳稱首要會降低公眾訂閱計劃的收費門檻，又稱傳真社內部曾討論開拓其他收入方式，包括建立新平台，但未有定案。

至於傳真社能否在月底前籌得足夠資金，吳曉東稱自己「非完全不樂觀」，但稱需視乎籌集資金的進展，「好的話會做落去，即使未籌集到很大筆資金，或者足夠做多兩三個月。」他重申，不欲看見一手創立的傳真社倒閉，「市民是否支持很快便知」，但若完全沒有收入，倒閉屬正常。

自從林子健單野之後，不了

果單野有咩問題

以為亞視一開台就冇錢

點解喺自己個page同website完全唔提
wiki都定期整條banner叫人捐錢啦

傳真社有份踢爆林子健架喎
你做乜撚嘢?

傳真相既責任就係報導真相

真相林子健係戇鳩，傳真社如實報出黎

有咩問題

之前有人實牙實齒, 話傳真社開始收費後, 個BUSINESS MODEL就無問題

佢依家係不斷依靠捐款去 run ...

當佢ngo算啦

青山派黎？

我都係咁諗

但佢次次伸手個金額, 都好撚大

之前見佢係撐泛民啲post出沒，之後就係咁
報道真相都有錯，事實就係林子健講大話，將所有人撚到仆街
btw 已捐

唔係叫人唔支持傳真社

但吳曉東呢D真係唔係做生意既材料,
佢一直倒緊錢, 咁係好唔健康

講開林子健……單野而家係不了了之?

拉左, 好似等緊正審